東西南北：印度‧印度洋‧印太戰略 - 安裕

節錄

東西南北：印度‧印度洋‧印太戰略 - 安裕

中國與印度軍隊爆發激烈衝突，這是兩個核武國家之間的軍事對抗，對區內以及全球戰略帶來的震撼，遠大於兩個常規武器國家的戰爭。瑞典斯德哥爾摩國際和平研究所的最新評估，中國可能有320枚核彈，印度則有130至140枚。如今核武國家擁有的已非1945年美國投擲在日本廣島和長崎的低當量原子彈，而是動輒幾十萬噸炸藥的熱核武器。有報道指，中印軍隊其後在事發地區「脫離接觸」，然而經此一役，世局從此再多一個熱點，已是殆無疑問。

印度次大陸是兵家必爭之地，緊握印度洋咽喉，從波斯灣到太平洋的水道盡在印度俯瞰之下。印度只要伸手一攔，石油就很難通過印度洋運向西太平洋地區。馬六甲海峽雖說是日本南韓等國的石油生命線，可是，即使控制馬六甲海峽，只要在上游的印度洋卡住海路，油輪連馬六甲海峽望也望不到，遑論要通過。

俄美爭奪印度重大戰略價值

1950年代印度是不結盟運動成員，當時尼赫魯政府實行的是等距外交，印
。。。。。。
快要完結之時，才再度重視印度的戰略價值，比蘇俄遲了至少60年。

蘇聯早在50年代赫魯曉夫掌權就對印度軍援，這種「傳統」到今天仍然體現
。。。。。。
歐亞大陸有精闢見解，如今回顧，這位地緣戰略學家果然一語中的。

蘇聯帝國仍未分崩離析的年代，印度八成武器由蘇
。。。。。。
艦隊西進直奔印度洋，向美國展現實力，第三次世界大戰陰影隆現。

印軍裝備六成八來自俄羅斯

蘇聯與印度的深厚關係，從印巴戰爭一直傳承到俄羅斯年代。嚴格而言，俄羅
。。。。。。
弩張之際，美國特朗普忽然表示要做調停人，便是推動美國勢力進入印度次大陸之舉。

俄羅斯豈可讓美國在印度分一杯羮，中印衝突後，
。。。。。。
「布拉莫斯」超音速巡航導彈（BrahMos），就是印度與俄羅斯合作研發的成果。

印太戰略的態勢如今再度成為國際焦點，
。。。。。。
必迅速升溫，甚至比西太平洋的爭奪更為熾烈。

安裕